%                                     MMMMMMMMM
%
%  MMA    MM   MMMMMM  MMMMMMM   MM    MMMMMMMM   MMA   MM  MMMMMMM MMMMMMM
%  MMMA AMMM   MM        MM     MMMM              MMMM  MM  MM        MM
%  MM MMM MM   MMMMMM    MM    IM  MI   MMMMMMM   MM MMxMM  MMMMMM    MM
%  MM  M  MM   MM        MM   .MMMMMM.            MM  MMMM  MM        MM
%  MM     MM   MMMMMM    MM   MM    MM            MM   MMM  MMMMMMM   MM
%
%
%          - META-NET Language Whitepaper | Galician Metadata -
% 
% ----------------------------------------------------------------------------

\usepackage{polyglossia}
\setotherlanguages{galician,english}


\title{O idioma galego na era dixital --- The Galician Language\ \ \ \ in the\ \ \ \ Digital Age}
\spineTitle{The Galician Language in the Digital Age --- O idioma galego na era dixital}
\subtitle{White Paper Series --- Serie de Libros Brancos}

\author{
 Carmen García Mateo\\
 Montserrat Arza Rodríguez
}

%%% CGM
\authoraffiliation{
 Carmen García Mateo~ {\small Univ.~de Vigo}\\
 Montserrat~Arza~Rodríguez~~{\small~Univ.~de~Vigo}
}

\editors{
  Georg Rehm, Hans Uszkoreit\\(editores, \textcolor{grey1}{editors})
}

% Text in left column on backside of the cover
\SpineLText{\selectlanguage{english}%
  In everyday communication, Europe’s citizens, business partners and politicians are inevitably confronted with language barriers.  
  Language technology has the potential to overcome these barriers and to provide innovative interfaces to technologies and knowledge. 
  This white paper presents the state of language technology support for the Galician language. 
  It is part of a series that analyses the available language resources and technologies for 30~European languages. 
  The analysis was carried out by META-NET, a Network of Excellence funded by the European Commission.
  META-NET consists of 54 research centres in 33 countries, who cooperate with stakeholders from economy, government agencies, research organisations, non-governmental organisations, language communities and European universities. 
  META-NET’s vision is high-quality language technology for all European languages.
}

% Text in right column on backside of the cover
\SpineRText{\selectlanguage{galician}%
Na comunicación cotiá, os cidadáns europeos, os homes e mulleres de negocios e os políticos enfróntanse inevitablemente coas barreiras do idioma.
A tecnoloxía da linguaxe ten potencial para superar estas barreiras e proporcionar interfaces innovadoras ás tecnoloxías e ao coñecemento.
Este libro branco presenta a situación actual da tecnoloxía da linguaxe para o galego.
É parte dunha serie de libros que analiza os recursos e tecnoloxías dispoñibles para 30~linguas europeas.
A análise foi realizada por META-NET, unha rede de excelencia financiada pola Comisión Europea.
META-NET componse de 54 centros de investigación de 33 países, que colaboran con partes interesadas de economía, axencias gobernamentais, organizacións de investigación, organizacións non gobernamentais, comunidades lingüísticas e universidades europeas.
A visión de META-NET é tecnoloxía da linguaxe de alta calidade para todas as linguas europeas. 
}

%%% CGM : No cites  are included
%FIXME Quotes from VIPs on backside of the cover
%\quotes{%
 %``Lorem Ipsum Dolor ....'' \\
  %\textcolor{grey2}{--- Dr. Danilo Türk, VIP-affiliation}\\[3mm]
 %``Lorem Ipsum Dolor ....''
% \\
 % \textcolor{grey2}{--- Dr Danilo Türk, VIP-affiliation}
%}

% Funding notice left column
\FundingLNotice{\selectlanguage{galician} As autoras deste documento
agradecen aos autores do “Libro Branco sobre o alemán”
\cite{lwpgerman} o seu consentimento para reutilizar material
seleccionado do seu documento orixinal. Asemesmo, as autoras agradecen
a colaboración dos seguintes expertos no idioma galego: Dr.~Xavier
G.~Guinovart (Universidade de Vigo), Dr.~Eduardo R.~Banga
(Universidade de Vigo), Dr.~Xosé Luis Regueira (Universidade de
Santiago de Compostela), e Don José Ramom Pichel (Imaxin Software).
Iinformación das páxinas web do Consello da Cultura Galega (Proxecto
LOIA) e da Secretaría Xeral de Política Lingüística – Xunta de Galicia
foi empregada na elaboración deste texto.

\bigskip
\begin{spacing}{1.2}
O desenvolvemento deste libro branco foi financiado polo Sétimo
Programa Marco e o Programa de apoio ás TIC (ICT Policy support
programme) da Comisión Europea en virtude dos contratos T4ME (acordo
de subvención 249\,119), CESAR (acordo de subvención 271\,022),
METANET4U (acordo de subvención 270\,893) e META-NORD (acordo de
subvención 270\,899).\end{spacing}}

% Funding notice right column
\FundingRNotice{\selectlanguage{english} The authors of this document
  are grateful to the authors of the White Paper on German
  \cite{lwpgerman} for permission to re-use selected
  language-independent materials from their document.  Furthermore,
  the authors would like to thank Dr.~Xavier G.~Guinovart (University
  of Vigo), Dr.~Eduardo R.~Banga (University of Vigo), Dr.~Xosé Luis
  Regueira (University of Santiago de Compostela) and Mr.~José Ramom
  Pichel (Imaxin Software) for their contributions to this white
  paper. Material availabe on the web sites of ``Consello da Cultura
  Galega – Proxecto LOIA'' and ``Secretaría Xeral de Política
  Lingüística – Xunta de Galicia'' has been used.
  
  \bigskip
  \begin{spacing}{1.2}
  The development of this white paper has been funded by the Seventh
  Framework Programme and the ICT Policy Support Programme of the
  European Commission under the contracts T4ME (Grant Agreement
  249\,119), CESAR (Grant Agreement 271\,022), METANET4U (Grant Agreement
  270\,893) and META-NORD (Grant Agreement 270\,899).\end{spacing}}
