% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% This is a simple template for a LaTeX document using the "article" class.
% See "book", "report", "letter" for other types of document.

\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl} % use larger type; default would be 10pt

\usepackage[utf8]{inputenc} % set input encoding (not needed with XeLaTeX)

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
 
\begin{document}
%\titlehead{Kopf der Titelei}
\subject{META-NET Weißbuchserie - White Paper Series}
\title{Deutsch im Digitalen Zeitalter --- The German Language in the Digital Age}
%\subtitle{Eine grosse Titelei als Beispiel auf goLaTeX.de}
\author{Dr. Aljoscha Burchardt \and Prof. Dr. Markus Egg \and Kathrin Eichler \and  Dr. Brigitte Krenn \and  Prof. Dr. Annette Leßmöllmann \and Dr. Georg Rehm   \and Prof. Dr. Manfred Stede \and Prof. Dr. Hans Uszkoreit \and Prof. Dr. Martin Volk }
\date{}
%\publishers{Betreut und herausgegeben von Prof. Dr. rer. LaTeX}
\extratitle{

\begin{center}
{\Large META-NET Weißbuchserie - White Paper Series}

\vspace{2.5cm}
{\Huge \bf Deutsch im Digitalen Zeitalter --- The German Language in the Digital Age}
\end{center}

\vspace{2cm}
\noindent {\bf Autoren - Authors:}\\
Dr. Aljoscha Burchardt, DFKI \\
Prof. Dr. Markus Egg, Humboldt-Universität zu Berlin\\
Kathrin Eichler, DFKI\\
Dr. Brigitte Krenn, ÖFAI\\
Prof. Dr. Annette Leßmöllmann, Hochschule Darmstadt\\
Dr. Georg Rehm, DFKI\\
Prof. Dr. Manfred Stede, Universität Potsdam\\
Prof. Dr. Hans Uszkoreit, Universität des Saarlandes and DFKI\\
Prof. Dr. Martin Volk, Universität Zürich\\

\vspace{3cm}
{\small
\noindent Die Ausarbeitung dieses Weißbuchs wurde mit Mitteln aus dem Siebten Rahmenprogramm und dem Programm zur Unter-stützung der Politik für Informations- und Kommunikationstechnologien der Europäischen Kommission im Rahmen der Verträge T4ME (Finanzhilfevereinbarung 249119), CESAR (Finanzhilfevereinbarung 271022), METANET4U (Finanzhilfevereinbarung 270893) und META-NORD (Finanzhilfevereinbarung 270899) finanziert.\\

\noindent The development of this white paper has been funded by the Seventh Framework Programme and the ICT Policy Support Programme of the European Commission under contracts T4ME (Grant Agreement 249119), CESAR (Grant Agreement 271022), METANET4U (Grant Agreement 270893) and META-NORD (Grant Agreement 270899).}

}

%\uppertitleback{Obiger Titelrückentitel}
%\lowertitleback{Für dieses Beispiel wird keine Haftung übernommen.}
%\dedication{Dieses Beispiel widme ich\\allen LaTeX Usern}
\maketitle

\end{document}
