%                                     MMMMMMMMM
%
%  MMA    MM   MMMMMM  MMMMMMM   MM    MMMMMMMM   MMA   MM  MMMMMMM MMMMMMM
%  MMMA AMMM   MM        MM     MMMM              MMMM  MM  MM        MM
%  MM MMM MM   MMMMMM    MM    IM  MI   MMMMMMM   MM MMxMM  MMMMMM    MM
%  MM  M  MM   MM        MM   .MMMMMM.            MM  MMMM  MM        MM
%  MM     MM   MMMMMM    MM   MM    MM            MM   MMM  MMMMMMM   MM
%
%
%          - META-NET Language Whitepaper | Estonian Metadata -
% 
% ----------------------------------------------------------------------------

\usepackage{polyglossia}
\setotherlanguages{estonian,german,english}


\title{Eesti \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ keel digiajastul --- The Estonian Language in the Digital Age}

% Title for the spine of the cover
\spineTitle{The Estonian Language in the Digital Age --- Eesti keel digiajastul}

\subtitle{White Paper Series --- Valge raamatu sari}

\author{
  Krista Liin\\
  Kadri Muischnek\\
  Kaili Müürisep\\
  Kadri Vider
}
\authoraffiliation{
  Krista Liin~ {\small Tartu Ülikool}\\
  Kadri Muischnek~ {\small Tartu Ülikool}\\
  Kaili Müürisep~ {\small Tartu Ülikool}\\
  Kadri Vider~ {\small Tartu Ülikool}
}
\editors{
  Georg Rehm, Hans Uszkoreit\\(toimetajad, \textcolor{grey1}{editors})
}

% Text in left column on backside of the cover
\SpineLText{\selectlanguage{english}%
  In everyday communication, Europe’s citizens, business partners and politicians are inevitably confronted with language barriers.  
  Language technology has the potential to overcome these barriers and to provide innovative interfaces to technologies and knowledge. 
  This white paper presents the state of language technology support for the Estonian language. 
  It is part of a series that analyses the available language resources and technologies for 30~European languages. 
  The analysis was carried out by META-NET, a Network of Excellence funded by the European Commission.
  META-NET consists of 54 research centres in 33 countries, who cooperate with stakeholders from economy, government agencies, research organisations, non-governmental organisations, language communities and European universities. 
  META-NET’s vision is high-quality language technology for all European languages. 
}

% Text in right column on backside of the cover
\SpineRText{\selectlanguage{estonian}%
Oma igapäevases suhtluses puutuvad Euroopa kodanikud, äripartnerid ja poliitikud paratamatult kokku keelebarjääridega. Keeletehnoloogia suudab neid barjääre ületada ning võimaldada uudseid liideseid tehnoloogiatele ja teadmistele. Käesolev valge raamat esitab eesti keele keeletehnoloogilise toe hetkeseisu, moodustades osa seeriast, mis analüüsib 30 Euroopa keele olemasolevaid keeleressursse ja -tehnoloogiaid. Selle analüüsi viis läbi Euroopa Komisjoni rahastatud tippteadmiste võrgustik META-NET. META-NET koosneb 33 riigi 54 uurimiskeskusest, mis teevad koostööd ärimaailma, valitsus- ja teadusasutuste, valitsusväliste organisatsioonide, keelekogukondade ja Euroopa ülikoolide huvitatud osapooltega. META-NETi eesmärk on saavutada kõrgekvaliteediline keeletehnoloogia kõigile Euroopa keeltele. }

% Quotes from VIPs on backside of the cover
\quotes{\selectlanguage{english}%
%  Kui me ei täida keeletehnoloogia arengukava ega tegutse koostöös teiste riikidega samas suunas, ei toimi eesti keel tulevikus selles keskkonnas ja marginaliseerub infoühiskonnas. \\
 % \textcolor{grey2}{--- Eesti keele arengukava 2011-2017}\\[3mm]
 ``If we do not implement the development plan for language  technology or do not cooperate with other countries in the same direction, in future Estonian will [...]
%not function in this environment and will 
be marginalized in information society." \\
  \textcolor{grey2}{--- Development Plan of the Estonian Language 2011--2017}\\[3mm]
``Kas eesti keelt on võimalik kasutada kõige moodsamas tehnoloogias ja kas arvuti on võimeline suhtlema kujundlikus eesti keeles --- see määrab meie keele säilimise tuleviku maailmas." \\
 \textcolor{grey2}{--- Tõnis Lukas, haridus- ja teadusminister 2007--2011, EV90 raames korraldatud Keeletalgutel}
}

% Funding notice left column
\FundingLNotice{\selectlanguage{estonian}\vskip2mm Selle dokumendi
  autorid tänavad saksa keele valge raamatu autoreid loa eest kasutada
  nende väljaandes sisaldunud keelest sõltumatuid materjale
  \cite{lwpgerman}.

  \bigskip
  Selle keeleraporti koostamist rahastas 7.~raamprogramm ja Euroopa
  Komisjoni IKT poliitika toetusprogramm lepingute T4ME
  (toetusleping~249\,119), CESAR (toetusleping~271\,022), METANET4U
  (toetusleping~270\,893) ja META-NORD (toetusleping~270\,899) kaudu.}

% Funding notice right column
\FundingRNotice{\selectlanguage{english}\vskip2mm The authors of this
  document are grateful to the authors of the White Paper on German
  for permission to re-use selected language-independent materials
  from their document \cite{lwpgerman}.
  
  \bigskip
  The development of this White Paper has been funded by the Seventh
  Framework Programme and the ICT Policy Support Programme of the
  European Commission under the contracts T4ME (Grant
  Agreement~249\,119), CESAR (Grant Agreement~271\,022), METANET4U
  (Grant Agreement~270\,893) and META-NORD (Grant
  Agreement~270\,899).}
