\noindent Automatické preklady a~nástroje na spracovanie reči
v~súčasnosti nedosahujú svoje ciele v~dostatočnej miere. V~tomto
odvetví sú dominantné najmä súkromné podniky zo Severnej Ameriky.
Na konci 70. rokov si Európa začala uvedomovať hlboký význam
jazykových technológií pre integráciu Európy a~začala podporovať
prvé výskumné projekty, napr. projekt EUROTRA. Zároveň sa
realizovali viaceré národné projekty s~hodnotnými výsledkami,
ktoré sa však výraznejšie do európskeho povedomia nedostali.
V~iných jazykových spoločenstvách, napr. v~Indii s~22 úradnými
jazykmi a~v~Južnej Afrike s~11 úradnými jazykmi, sa predsa len
podarilo vybudovať dlhodobé národné programy na výskum a~rozvoj
jazykových technológií.

Hlavní hráči v oblasti jazykových technológií v~súčasnosti
používajú nepresné štatistické prístupy, ktoré nevyužívajú
hlbšie lingvistické metódy a znalosti.
Napríklad pri automatickom preklade sa vety 
prekladajú porovnávaním novej vety s~tisíckami iných viet, ktoré
predtým už niekto preložil. Preto kvalita závisí do značnej miery
od~množstva a~kvality týchto prekladov v~korpuse.

Automatický preklad
jednoduchých viet akéhokoľvek jazyka, pre ktorý máme dostatočné
množstvo textového materiálu, dosahuje dobré výsledky, ale takéto
štatistické metódy zlyhávajú pre jazyky s menším množstvom zdrojového materiálu.

\boxtext{Jazykové technológie sú kľúčom do budúcnosti}

Európska únia sa preto od roku 2006 rozhodla financovať projekty, ako
je EuroMatrix alebo EuroMatrixPlus a~od roku 2010 aj iTranslate4, ktoré
vykonávajú základný aj~aplikovaný výskum a~zhromažďujú zdroje,
ktoré by pre všetky európske jazyky stanovili sofistikované
riešenia jazykových technológií. Aby sme vybudovali kvalitné
aplikácie, je nevyhnutné detailnejšie preskúmať štruktúru jazyka.

Európsky výskum v~tejto oblasti už dosiahol svoje úspechy.
Napríklad EÚ používa na prekladateľské služby prekladový
softvér MOSES, ktorý bol vyvinutý vďaka viacerým európskym
výskumným projektom. Jeden z~nich, projekt Verbmobil, ktorý
financovalo ministerstvo školstva a~výskumu v~Nemecku, mal vo sfére
prekladu reči na istý čas vedúcu pozíciu. Mnohé z~výskumných
laboratórií boli, bohužiaľ, zrušené, príp. presunuté, čoho
dôsledkom je tendencia v~Európe rozvíjať výskumnú činnosť
v~izolácii, a~teda so~slabším prienikom na~svetový trh.
